# Team and project
## Team code/name
> команда Г-13 

## Team members list 
1.  Фівейський А.А.
2.  Шниркова Д.О.
3.  Шульц С.О. *team-lead* 

## Unity version
> Версія Unity (2020.3.28f1)

</br>

# Lab1
## About team task management (screenshot/description)
> Ми обрали Trello, так як вже були знайомі з ним.

![https://trello.com/b/8skd8UQV/workprogress](trello.jpg)

## Chosen games analysis

У іграх буває велика кількість різноманітних механік. В деяких ти маєш конкретного персонажа, яким ти можеш керувати напряму(Dark souls, Witcher, Hollow night, …), в інших в тебе тільки набір інструментів, якими ти можеш користуватися(Heartstone, Stellaris, Warcraft 1-3,…). Але усюди є механіки, якими ігрок користується напряму(пересування, підписання наказу, використання активної здатності), та механіки, якими користується навколишній світ(гравітація, здатності інших гравців, постріл противника).

Щодо першого типу механік, то є деякі основні механіки, котрими користуються більшість ігор:

1. Механіка здоров’я: механіка, котра показує, скільки ударів може перенести персонаж, 0% – показує, що персонаж мертв, 100% - повністю здоровий. Можуть використовуватись не проценти, а будь які одиниці, які будуть більш наглядними для конкретної гри.

1. Механіка пересування: завдяки деякому користувацькому вводу персонаж, чи купа персонажів, чи будь що ще здійснює пересування по внутрішньому ігровому світі. Зазвичай це одна з основних механік, доволі часто використовуються клавіши WASD.

1. Механіка активної здатності: зазвичай персонаж вміє робити деякі специфічні речі. Наприклад, вдарити з кулака, телепортуватися, зарядити свою гвинтівку, вистрілити та інше. Ці дії можна виконати за деяких умов, одне з яких зазвичай натискання кнопки активної здатності: ЛКМ – постріл, Q – аура імунітету до вогня, наприклад,  R- для перезарядки,I – зайти у режим INSERT(не рекомендується, занадто багато смертей) та інше.

1. Механіка взаємодії з навколишнім світом: це може бути будь що: взяти предмет, почати розмову з торговцем, відкрити ворота, спробувати взломати замок. Методи взаємодії залежать від розробників гри.

1. Механіка стелсу: механіка, яка дозволяє проходити деякі локації непомітно. На початку противники не знають, що ти існуєш, отож не б’ють тривогу, не починають тебе шукати. Якщо дуже обережно проходити це місце, то ніхто може і не помітити, що ти тут був. На цій механіці навіть побудован жанр ігр: стелс.

 Щодо другого типу механік, то вони більш розпливчаті і залежать від ігри. Це може бути гравітація, яка тягне персонажа в ту чи іншу сторону, постріл супротивника, який також може бути ігроком, механіка руйнування, коли всю карту можна розламати по шматочкам, та інше. Ці правила внутрішнього світу і є тим, що відрізняє ігри одну від одної, бо механіки користувача можуть повторюватися.


### Noita
 Гра Noita - як зазначено на її сторінці в Steam, це пригодницька рольова інді гра, симулятор (Пісочниця) з елементами бойовика. Сама гра розповідає про чарівницю Ноіту, яка подорожує світом/світами, збирає посохи, вбиває монстрів (але частіше буває ними вбита). Рух в грі відбувається стрілками вліво-вправо та завдяки "польоту" (він має певний заряд та не є вічним) на пробіл. Також персонаж має інвентар, рівень здоров'я та мани. А з отриманих посохів можна закленаннями влучати у ворогів (які в свою чергу також можуть відстрілюватись).

Голоною цікавинкою гри є її велика варіативність. Блукаючи по підземелям, іншим світам, храмам і тд., гравець може підбирати чарівні посохи, кожний з яких має свої характеристики та закляття в середині. Також певні речовини можуть надавати гравцеві додаткових статусів (мокрий, горить, отруєний і тд) чи взагалі впливати на процес гри (лікувати, переміщати по карті, перетворювати в інших персонажів). Окрім посохів можна підбирати закляття до них, чарівні предмети (камні, бутилі з рідинами, згортки і тд) та на кожному рівні "підземелля" гравцеві дається поповнення хп (а по грі можна знайти і збільшення максимального оз), поновлення мани, магазин посохів та на вибір пасивні здібності (резист до вогню чи вічний голод і тд.).

Тому основна механіка проста: вбивай монстрів - збирай золото, купуй/знаходь нові закляття та посохи, і так по колу. Різноманіття додає велика кількість локацій, наявність "сюжету", який дізнається багаторазовим перепроходженням гри, наявність босів та "випробувань" для гравця.

Мета-механікою є ж можливість синергій заклять, статусів та інших магічних предметів, а також алхімія. Розглядаючи детальніше, алхімія - про змішування різних речовин для отримання золота, хілліума (зілля для відновлення хп) і інших цікавих результатів. Коли ж синергія дозволяє при поєднанні певних заклять в паличці чи наявності пасивок отримувати на виході інші радіус/силу/споживання мани ніж гравець міг уявити. 

Також до такого роду механік можна віднести раніше згадані "випробування". Частину з них гравець може виконати сам того не знаючи (перенести книжку з одного місця в інше, зруйнувати храм та розізлити богів...), а деякі можна досягти тільки уважно вивчаючи сюжет гри та проводячи в ній багато часу. Проте ці вівдкриття на пряму не впливають на ігровий процес і, скоріше, надають доступ до глибшого розуміння сюжету гри та відкриття нових предметів.

### Duskwood
Гра для мобільних пристроїв Duskwood - інтерактивна історія в форматі текстового квесту. Візуалізація гри реалізована ніби ваш другий телефон. Тож так званий "рух" по істороїї відбівається за допомогою обрання правильних варіантів відповідей при комунікації з персонажами та пересування кубиків з метою виконати певні умови рівня. Ви як головний герой маете доступ до файлів в хмарному серидовищі, які необхідно розкодувати. Розкодовуючи ці файли ви отримуєте бали для проходження подальшого сценарію. За кожний програш у данній міні-грі гравець втрачає "життя" - при втратті всіх ви не можете продовжувати міні-гру. Логічним висновком є, що з проходженням нових рівнів гри умови їх проходження ускладнюються, в даній реалізацій немає жодних допоміжних "підказок" тож прокачувати ви можете лише свої розумові здібності. 

Основна механіка: гравець проходіть рівні міні-гри -> заробляє поінти -> відкриває нові діалоги -> обирає певні відповіді -> повертається до 1 кроку. Отже гра є дещо циклічною і умовою виходу є виявлення викрадача дівчини. Різноманіття додають як оновлення самої міні-гри(додання нових предметів або нових функцій вже старим), так і різновид основної історії. Наприклад посеред діалогу персонажі можуть зателефонувати вам або ж зробити відео-виклик, також у певні моменти ви і самі можете зателефонувати по спеціально визначеному номеру. Додам, що впродовж проходження основної історії вас очікують певні головоломки в яких задіяні різні частини гри. Відчуття реальності додає те, що всі відео то фото зроблені справжніми акторами а не просто намальованими персонажами.

Мета-механікою будемо важати можливість гравця заробити гроші шляхом проходження інших ігор до певного рівня. На ці гроші гравець може купити собі житті або ж змінити дизайн свого псевдо-телефона.

## Content source
1. Фонотека відомого хостингу youtube надає великий вибір музики та звукових ефектів різного сорту без авторських прав.

1. Хорошим сайтом для знаходження вільних стокових фото є https://unsplash.com, який дозволяє завантажувати потрібні фото без АП. Їх можна використовувати як фони, чи текстури, а за потреби оброблювати.

1. Також Соня має здібності до малювання, та вже навіть на курсову роботу створював андроїд-гру (візуальну новелу) з власними персонажами.

1. Ще одне джерело ресурсів, а саме графічних асетів - різні сайти (платні та безкоштовні) з готовими наборами. Наприклад https://kenney.nl/assets.

## Game genre
Тепер розглянемо які ж бувають жанри ігор. Одні з самих відомих – РПГ, платформери, стратегії, шутери, хорори (жахи), трилери, файтинги, слешери, аркади, пригоди (адвенчури), текстові квести, головоломки, рольові ігри, реалізації настільних ігор та королівська битва (battle royale). Проте для мобільних пристроїв часто виокремлюють додаткові жанри. Серед них: Тайм-кілери (пазли, головоломки, клікери, три в ряд, пошук предметів та ін., симулятори (від підбору одягу до спортивних симуляторів), карткові ігри (не лише звичайні «Дурень онлайн», «Солітер» та схожі, а й такі, імпортовані з персональних комп’ютерів, як «HeartStone» ) та візуальні новели.

> Також ігри можна класифікувати за кількістю гравців, які приймають участь в процесі гри. Отримаємо: поодинокі (single player) та багатокористувацькі (multi player), які в свою чергу бувають онлайн, офлайн та офлайн на одному пристрої.

Класифікувати ігри можна за великою кількістю параметрів: час, відтінок емоцій, складність, кількість гравців, зовнішній вигляд, основні механіки, відкитість та доступність світу, взаємодія з іншими гравцями, оффлайн чи онлайн і тд. Можна сказати, що одні ігри мають нас налякати (Жахи), інші - тримати в напружені (бойовики, трилери), ще одні - дати випустити пар (бойовики, слешери, шутери), частина - щоб знайти друзів (ММО, РПГ), стратегії та квести - змушують задуматись та пошуршати мізками. Проте, важливо пам'ятати, що гра не обов'язково має бути лише одного жанру, хорошою ідеєю є їх порєднання, чи навіть балансування між декількома жанрами, чи створення нових (наприклад ритмічні ігри - жанр, що виникнув не на самому початку, але в подальшому набрав свою аудиторію та посів важливе місце в ігровій індустрії).

## Game development chanel
>Це не зовсім канал, але хороший сайт з інді-проектами та демо-версіями ігор: https://gamejolt.com/games

Невеличний набір цікавих каналів, які розповідають про свій шлях в ігровій індустрії:
1. https://www.youtube.com/c/MarkBrownGMT/videos
1. https://www.youtube.com/c/PolyMars/videos
1. https://www.youtube.com/c/BarjiGames/videos
1. https://www.youtube.com/c/SamHogan/videos
1. https://www.youtube.com/c/StandaloneCoder/videos (більше про ігрові двигуни та графіку)
